% 方法章节
% 说明：
% 1. 本文件设计为被主文档 \input{} 进来使用。
% 2. 内容来源于 04_paper.md 的 Method 部分。
% 3. 这里只做 Markdown 到 LaTeX 的语法迁移与公式环境适配。

\section{Method}

\subsection{系统概述}

本系统是一个基于外部位姿前端的增量式 2DGS 场景重建后端。系统接收外部 LiDAR-Inertial-Camera 前端（如 R3Live）实时输出的同步数据流，每帧包含 RGB 图像、稀疏 LiDAR 点云和 6-DOF 相机位姿，以 2DGS surfel 为基础地图表示。整体流程如图 X 所示。

当新关键帧到达时，系统首先将稀疏 LiDAR 点投影到图像平面形成稀疏深度图，经 SPNet 深度补全后在 LiDAR 盲区生成补充候选 3D 点；与此同时，DA3 单目深度估计模型预测稠密深度并与 LiDAR 对齐，由此为候选点提供法线先验。在候选点生成后，系统对当前高斯地图进行渲染，依据渲染透明度和颜色误差识别欠重建区域，并结合颜色梯度过滤与体素下采样，从中筛选出确需新增高斯的子集。筛选后的候选点及其几何先验送入前馈回归网络，该网络利用共享 backbone 提取的当前帧与历史帧的原始与渲染图像特征，通过跨注意力机制融合多视角上下文，在单次前向传播中直接回归每个候选点的完整 surfel 属性。预测的新高斯插入地图后，系统在滑窗内的关键帧上进行多轮在线优化，以光度损失（L1 + SSIM）与 2DGS 几何约束损失（深度畸变 + 法线一致性）联合驱动高斯属性收敛。非关键帧仅接收位姿而不触发地图扩展。

前馈回归网络的训练通过自蒸馏闭环完成。系统首先以 \texttt{naive} 模式（不使用前馈网络，采用传统手工初始化）在目标场景上运行一遍完整的增量式建图，收集经在线优化和离线精细化后的高斯属性作为伪真值，回溯构造训练样本，离线训练前馈网络后重新部署。

\subsection{2DGS 表示}

标准 3DGS 将场景建模为三维高斯椭球体的集合，每个原语由三维协方差矩阵 $\boldsymbol{\Sigma} = \mathbf{R}\mathbf{S}\mathbf{S}^\top\mathbf{R}^\top$ 参数化，其中 $\mathbf{R}$ 为旋转矩阵，$\mathbf{S}$ 为对角尺度矩阵。然而，体高斯的辐射场表示与薄表面的本质特性存在冲突：其不具备原生的表面法线定义，且不同视角下的二维投影截面缺乏多视角一致性，因此在几何约束的引入方面存在固有局限。本系统采用 2D Gaussian Splatting（2DGS）作为地图基础表示，通过将高斯原语从三维椭球体压缩为嵌入三维空间的二维有向高斯盘（surfel），赋予每个原语明确的局部平面几何意义。

具体而言，每个 2DGS surfel 由中心位置 $\boldsymbol{\mu} \in \mathbb{R}^3$、两个正交切线方向 $\mathbf{t}_u$、$\mathbf{t}_v$ 及对应的二维尺度因子 $\mathbf{s} = (s_u, s_v) \in \mathbb{R}^2_{>0}$ 共同定义。surfel 在其切平面上的局部参数化为 $P(u, v) = \boldsymbol{\mu} + s_u \mathbf{t}_u u + s_v \mathbf{t}_v v$，法线方向由切线的叉积自然给出，即 $\mathbf{n} = \mathbf{t}_u \times \mathbf{t}_v$。在实际存储中，系统将方向信息编码为单位四元数 $\mathbf{q} \in \mathbb{S}^3$，其对应旋转矩阵 $\mathbf{R} = [\mathbf{t}_u \mid \mathbf{t}_v \mid \mathbf{n}]$ 的第三列即为 surfel 法线；二维尺度存储于 log 空间以保证正定性。此外，每个 surfel 附带不透明度 $\alpha \in (0,1)$（以 logit 空间存储）和球谐颜色系数（0 阶 DC 分量 $\mathbf{c}_{\text{dc}} \in \mathbb{R}^{1 \times 3}$ 与 1--3 阶系数 $\mathbf{c}_{\text{rest}} \in \mathbb{R}^{15 \times 3}$），用于表达视角依赖的外观。

渲染阶段，2DGS 采用 ray-splat intersection 代替 3DGS 中的仿射近似投影，通过显式求解射线与 surfel 平面的交点来确定每个像素对应的局部坐标 $(u, v)$，并据此计算高斯权重 $\mathcal{G}(\mathbf{u}) = \exp(-(u^2 + v^2)/2)$。最终，像素颜色通过体积 alpha blending 由前到后逐层累积获得：

\begin{equation}
\mathbf{c}(\mathbf{x}) = \sum_{i} \mathbf{c}_i \, \alpha_i \, \hat{\mathcal{G}}_i(\mathbf{u}(\mathbf{x})) \prod_{j=1}^{i-1} \left(1 - \alpha_j \, \hat{\mathcal{G}}_j(\mathbf{u}(\mathbf{x}))\right)
\end{equation}

其中 $\hat{\mathcal{G}}$ 为结合了 object-space 低通滤波的高斯评估值，用于处理 surfel 在倾斜视角下退化为线段的情况。类似地，系统可通过对深度值和法线向量进行相同的加权累积来渲染稠密深度图和法线图。

2DGS 表示的核心优势在于其几何可解释性：每个 surfel 天然具备明确的法线语义，这使得外部法线先验（如本文所用的 DA3 稠密法线估计）能够直接与 surfel 的旋转参数耦合，为后续的前馈旋转预测提供了几何可解释的锚点。为充分利用这一表面化结构，系统在在线优化中引入两项几何正则化约束：

\begin{equation}
\mathcal{L}_{\text{geo}} = \lambda_{\text{dist}} \, \mathcal{L}_{\text{dist}} + \lambda_{\text{normal}} \, \mathcal{L}_{\text{normal}}
\end{equation}

深度畸变损失 $\mathcal{L}_{\text{dist}} = \sum_{i,j} \omega_i \omega_j |z_i - z_j|$ 通过最小化同一射线上各 surfel 交点间的加权深度差异，促使沿射线的权重分布向紧凑的单表面集中，抑制体高斯常见的浮动伪影；其中 $\omega_i$ 为第 $i$ 个交点的 blending 权重，$z_i$ 为其深度值。法线一致性损失 $\mathcal{L}_{\text{normal}} = \sum_{i} \omega_i (1 - \mathbf{n}_i^\top \mathbf{N})$ 则约束每个 surfel 自身的法线 $\mathbf{n}_i$ 与由渲染深度图经有限差分估计的表面法线 $\mathbf{N}$ 保持一致，确保 surfel 局部贴合实际物体表面。这两项约束共同为地图的几何质量和后续前馈网络的稳定训练提供了基础。

\subsection{稠密几何先验}

为在增量式建图中生成足够密集且几何合理的候选高斯点，系统联合使用 SPNet 深度补全与 DA3 法线引导两个互补的稠密先验模块，分别负责确定候选点的空间位置和法线方向。

\subsubsection{SPNet 深度补全}

稀疏 LiDAR 点云在图像平面上通常仅覆盖少量像素，难以为 LiDAR 视场之外或遮挡区域提供几何观测。为在这些盲区生成候选 3D 点，系统遵循 Gaussian-LIC2 的方案，采用 SPNet 轻量级深度补全网络将 RGB 图像与稀疏 LiDAR 深度融合为稠密深度图。SPNet 接收当前帧 RGB 图像和稀疏深度图并输出稠密深度预测后，系统首先通过失败检测机制判断补全可靠性——若补全前后平均深度变化超过阈值 $\epsilon_1$，则放弃当前帧的补全结果。对通过检测的稠密深度图，系统进一步施加梯度边缘过滤以抑制深度不连续区域的伪点，并可选地对 LiDAR 有效区域进行形态学膨胀。在此基础上，将图像划分为 $30 \times 30$ 的 patch 网格，在无 LiDAR 深度覆盖的 patch 内采样最小深度像素并反投影为 3D 补充点。最终，SPNet 补充点与原始 LiDAR 投影点合并构成候选点集，确定了候选高斯的空间分布。

\subsubsection{DA3 法线引导}

在候选点的空间位置确定之后，系统需要为每个候选 surfel 提供初始法线方向。本系统使用 DA3（基于 Depth Anything v2 的单目深度估计模型）获取稠密法线先验。DA3 对当前帧 RGB 图像推理，输出相对单目深度图及置信度；系统随后通过最小二乘仿射对齐将 DA3 深度与稀疏 LiDAR 深度配准，优先使用 $a \cdot d + b$ 仿射模型，匹配点不足时回退为纯尺度 $a \cdot d$，由此得到与真实尺度一致的稠密深度图。在该稠密深度图上，系统以中心差分计算逐像素法线图，通过深度范围和置信度阈值过滤不可靠区域，并对朝向相机背面的法线进行翻转。最终，按候选点的像素坐标在法线图上采样，得到每个候选点的相机空间法线 $\mathbf{n}_{\text{cam}} \in \mathbb{R}^3$ 及有效掩码。

需要指出的是，DA3 法线计算前置于前馈回归网络——法线先验首先由 DA3 独立计算完成，随后作为输入传入前馈网络，网络在此基础上进行微量修正和完整旋转构造（详见 III-D.4 节）。

\subsection{前馈高斯回归网络}

本节详细描述前馈网络的架构设计。该网络以候选点及其上游几何先验为输入，在单次前向传播中预测完整的 2DGS surfel 属性。

\subsubsection{逐点上下文构造}

前馈网络的输入准备核心在于逐点对齐的上下文构造（point-aligned context construction）。与 pixelSplat、MVSplat 等需要从图像中同时推断几何与高斯属性的离线纯视觉方法不同，本文已经通过 LiDAR 与深度先验获得候选点，因此无需再让网络隐式恢复位置；系统只需将候选点显式投影到共视窗口，并在逐点层面构造多视角上下文特征，使每个输入向量都与一个待插入的 surfel 一一对应。

特征提取模块沿用 pixelSplat 的 backbone 设计，从多尺度 ResNet 特征层经 $1 \times 1$ 卷积投影到统一维度，再经双线性上采样后求和，得到与输入图像同分辨率的逐像素特征图。为降低训练成本并提高稳定性，系统直接复用 pixelSplat 发布权重中的 backbone 参数，并在训练过程中保持冻结。该共享 backbone 对四类图像分别提取特征图：当前帧原始图像 $I_t \to F_t^{\text{img}}$，当前帧渲染图像 $\hat{I}_t \to F_t^{\text{ren}}$（用当前高斯地图从当前视角渲染），滑窗内历史帧原始图像 $\{I_{t-k}\} \to \{F_{t-k}^{\text{img}}\}$，以及历史帧渲染图像 $\{\hat{I}_{t-k}\} \to \{F_{t-k}^{\text{ren}}\}$（用当前高斯地图从历史视角渲染）。渲染图像的引入使网络能感知当前地图在该位置的重建状态，渲染特征与原始特征的差异隐式指示了该区域的重建不足程度。

在当前帧特征采样阶段，对每个候选点，以其像素坐标 $\mathbf{u}_i$ 在 $F_t^{\text{img}}$ 和 $F_t^{\text{ren}}$ 上进行双线性插值采样，得到逐点特征 $\mathbf{f}_i^{\text{curr}} \in \mathbb{R}^{D}$ 和 $\mathbf{f}_i^{\text{ren}} \in \mathbb{R}^{D}$，同时计算当前帧下的归一化观察方向 $\mathbf{d}_i^{\text{curr}} = \text{normalize}(R_{\text{cw}} \boldsymbol{\mu}_i + \mathbf{t}_{\text{cw}})$。

在历史帧投影与特征采样阶段，对共视窗口内 $W$ 帧历史关键帧，逐帧将候选点的世界坐标投影到该历史帧的图像平面，进行可见性判断（正向深度且落在图像范围内），在通过可见性的像素位置上分别从 $F_{t-k}^{\text{img}}$ 和 $F_{t-k}^{\text{ren}}$ 采样，得到

\begin{align}
\mathbf{f}_i^{\text{hist}} &\in \mathbb{R}^{W \times D}, \\
\mathbf{f}_i^{\text{hist\_ren}} &\in \mathbb{R}^{W \times D}, \\
\mathbf{m}_i^{\text{hist}} &\in \{0, 1\}^{W}.
\end{align}

同时计算每帧的观察方向（统一到当前帧坐标系表达）：$\mathbf{d}_{i,k}^{\text{hist}} = \text{normalize}(R_{\text{cw}}^t (\boldsymbol{\mu}_i - \mathbf{c}_{t-k}))$，其中 $\mathbf{c}_{t-k}$ 为历史帧相机中心。该方向编码随后与历史特征一同送入注意力模块。

\subsubsection{跨注意力时序上下文融合}

为将 $W$ 帧历史上下文聚合为固定维度的上下文向量，系统采用一个单头跨注意力模块：

\begin{align}
\mathbf{q}_i &= W_Q [\mathbf{d}_i^{\text{curr}} \| \mathbf{f}_i^{\text{curr}} \| \mathbf{f}_i^{\text{ren}}] \in \mathbb{R}^{d_k}, \\
\mathbf{k}_{i,k} &= W_K [\mathbf{d}_{i,k}^{\text{hist}} \| \mathbf{f}_{i,k}^{\text{hist}} \| \mathbf{f}_{i,k}^{\text{hist\_ren}}] \in \mathbb{R}^{d_k}, \\
\mathbf{v}_{i,k} &= W_V [\mathbf{d}_{i,k}^{\text{hist}} \| \mathbf{f}_{i,k}^{\text{hist}} \| \mathbf{f}_{i,k}^{\text{hist\_ren}}] \in \mathbb{R}^{2D}, \\
\mathbf{ctx}_i &= \text{softmax}\left(\frac{\mathbf{q}_i \mathbf{K}_i^\top}{\sqrt{d_k}} + \mathbf{M}_i\right) \mathbf{V}_i \in \mathbb{R}^{2D}.
\end{align}

其中 $d_k = 64$，$\mathbf{M}_i$ 为可见性掩码矩阵（不可见帧对应位置填充 $-\infty$），$\|$ 表示向量拼接。

该设计的关键在于：观察方向显式参与 Q/K 的投影，使注意力权重能隐式编码视差关系。接近当前视角的历史帧自然获得更高权重，而不可见帧通过掩码完全排除。

\subsubsection{几何感知编码器}

跨注意力输出的上下文向量与其他几何先验信号拼接后，送入残差 MLP 编码器：

\begin{equation}
\mathbf{x}_i = [\mathbf{f}_i^{\text{curr}} \| \mathbf{f}_i^{\text{ren}} \| \mathbf{ctx}_i \| \gamma(\bar{z}_i^{-1}) \| \gamma(\mathbf{n}_i^{\text{cam}}) \| m_i \| \gamma(\log d_i^{\text{nn}})]
\end{equation}

其中 $\gamma(\cdot)$ 为位置编码函数
\[
\gamma(v) = [v, \sin(2^0 \pi v), \cos(2^0 \pi v), \ldots, \sin(2^{L-1} \pi v), \cos(2^{L-1} \pi v)].
\]
这里 $\bar{z}_i^{-1}$ 为逆深度，$\mathbf{n}_i^{\text{cam}}$ 为 DA3 相机空间法线，$m_i$ 为有效性掩码，$d_i^{\text{nn}}$ 为 KNN 像素间距。位置编码的频带数分别为 4、2、3，使拼接后的输入总维度为 544。

编码器结构为：

\begin{equation}
\mathbf{h}_i = \text{ResBlock}^4 \bigl(\text{ReLU}(\text{Linear}_{544 \to 512}(\mathbf{x}_i))\bigr) \in \mathbb{R}^{512}
\end{equation}

每个 ResidualBlock 为单层 pre-activation 残差连接：$\mathbf{h} \leftarrow \mathbf{h} + \text{ReLU}(\text{Linear}_{512 \to 512}(\mathbf{h}))$。

\subsubsection{多头预测与几何约束解码}

编码器输出的 512 维特征向量分支到多个独立预测头。每个头具有 $\text{Linear} \to \text{ReLU} \to \text{Linear}$ 结构。关键设计在于：各头的输出不直接作为最终高斯参数，而是经过几何约束解码，将网络预测锚定在上游几何先验上。

\paragraph{(a) 法线引导的旋转构造}

系统不直接回归四元数（无约束空间中容易产生几何不一致的解），而是以 DA3 提供的相机空间法线 $\mathbf{n}_i^{\text{cam}}$ 为锚点，由网络预测修正量，通过正交化过程推导完整旋转。

网络首先预测法线修正向量 $\delta \mathbf{z}_i \in \mathbb{R}^3$、混合强度 $\lambda_i = \text{softplus}(\cdot) \in \mathbb{R}_{>0}$ 和辅助向量 $\mathbf{a}_i \in \mathbb{R}^3$，由此得到修正后的法线方向：

\begin{equation}
\mathbf{z}_i = \text{normalize}(\mathbf{n}_i^{\text{cam}} + \lambda_i \cdot \delta \mathbf{z}_i)
\end{equation}

随后通过 Gram-Schmidt 正交化过程，利用辅助向量与修正法线的叉积构造完整正交基：

\begin{equation}
\mathbf{y}_i = \text{normalize}(\mathbf{z}_i \times \mathbf{a}_i), \qquad \mathbf{x}_i = \mathbf{y}_i \times \mathbf{z}_i
\end{equation}

最终将相机系旋转矩阵通过当前帧位姿转换到世界系并转为四元数：

\begin{equation}
R_i^{\text{world}} = R_{\text{wc}} \cdot [\mathbf{x}_i \mid \mathbf{y}_i \mid \mathbf{z}_i], \qquad \mathbf{q}_i = \text{mat2quat}(R_i^{\text{world}})
\end{equation}

初始化设计确保网络起步时紧靠几何先验：$\lambda$ 头的 bias 初始化为 $-2.0$（使 $\text{softplus}(-2) \approx 0.13$，初始修正幅度很小），$\mathbf{a}$ 头的 bias 初始化为 $0.1$（避免退化叉积）。这保证了在训练初期，surfel 法线方向几乎完全由 DA3 先验决定，网络逐步学习必要的偏离。

\paragraph{(b) 密度自适应尺度预测}

网络预测 2D 尺度在像素平面上的归一化值，并通过局部点密度先验进行自适应缩放：

\begin{equation}
\mathbf{s}_i^{\text{pixel}} = \frac{d_i^{\text{nn}}}{2} \cdot \exp(\text{head}(\mathbf{h}_i)) \in \mathbb{R}^2_{>0}
\end{equation}

其中 $d_i^{\text{nn}}$ 为候选点的 KNN 像素间距。最终世界空间尺度通过逆深度和焦距转换：

\begin{equation}
\mathbf{s}_i^{\text{world}} = \mathbf{s}_i^{\text{pixel}} / (\bar{z}_i^{-1} \cdot f)
\end{equation}

这一参数化使网络无需学习深度依赖的绝对尺度，而只需学习与局部密度相关的相对尺度。

\paragraph{(c) 颜色组装}

DC 颜色头输出残差 $\Delta \mathbf{c}_i^{\text{dc}} \in \mathbb{R}^{1 \times 3}$，并加到由单帧 RGB 观测得到的基础 SH 先验上：

\begin{equation}
\mathbf{c}_i^{\text{dc}} = \text{RGB2SH}(\mathbf{I}_i) + \Delta \mathbf{c}_i^{\text{dc}}
\end{equation}

高阶 SH 系数 $\mathbf{c}_i^{\text{rest}} \in \mathbb{R}^{15 \times 3}$ 由独立头直接预测。这种残差设计使网络从合理的颜色先验出发，仅需学习修正量。

\paragraph{(d) 不透明度}

不透明度头输出经 sigmoid 激活的真实不透明度 $\alpha_i = \sigma(\text{head}(\mathbf{h}_i))$，后续转为 logit 空间存储。

\subsection{自蒸馏训练闭环}

前馈网络的训练不依赖外部多视图标注数据集，而是通过以下自蒸馏管线完成。

\subsubsection{在线数据采集}

系统首先以 \texttt{naive} 模式（不使用前馈网络，采用传统手工初始化）在目标场景上运行一次完整的增量式建图。运行过程中，每当某帧新增的高斯累积训练达到指定次数后，系统快照当前高斯属性作为中间伪真值；运行结束后再进行离线精细化（继续优化至收敛），得到最终高斯属性。随后，系统回溯每个关键帧，以因果正确的方式重新构造上下文特征：对每帧，仅使用该帧加入之前已存在的高斯进行渲染（不泄露未来信息），提取 backbone 特征并完成逐点上下文构造。

采集产物以高斯为核心单位组织：每个训练样本对应一个高斯 seed，包含其上下文特征向量（当前帧与历史帧的原始及渲染特征、观察方向、可见性掩码、逆深度、法线等共 15 类张量）作为输入，以及收敛后的高斯属性（尺度、旋转、不透明度、SH 颜色）作为标签。

\subsubsection{尺度-旋转歧义消解}

2DGS surfel 存在固有的尺度-旋转歧义：交换两个切线方向的尺度并相应旋转 $90^\circ$ 可得到等价表示。若不消解此歧义，训练标签中同一几何形态会对应两种不同的参数组合，导致网络学习不稳定。

数据准备阶段显式消解此歧义：对每个 GT 高斯，强制 $s_1 \geq s_2$；当需要交换时，同步对四元数施加 $90^\circ$ 旋转：$\mathbf{q}' = \text{normalize}((w-z, x+y, y-x, w+z) / \sqrt{2})$。

\subsubsection{训练目标}

网络以多任务 loss 联合训练，涵盖所有预测属性：

\begin{equation}
\mathcal{L} = \lambda_s \mathcal{L}_{\text{scale}} + \lambda_r \mathcal{L}_{\text{rot}} + \lambda_{\text{dc}} \mathcal{L}_{\text{dc}} + \lambda_{\text{rest}} \mathcal{L}_{\text{rest}} + \lambda_o \mathcal{L}_{\text{opac}}
\end{equation}

其中，尺度损失在 log 世界尺度空间以 L1 距离度量，网络预测的像素尺度先转换到世界空间再取对数与真值比较；旋转损失采用四元数余弦距离 $\mathcal{L}_{\text{rot}} = 1 - |\langle \mathbf{q}_{\text{pred}}, \mathbf{q}_{\text{gt}} \rangle|$；颜色损失对 DC 和高阶 SH 系数分别以 MSE 监督；不透明度损失为 L1 距离。训练采用 Adam 优化器，batch size 为 8192（逐点级，非逐图像级），配合梯度裁剪（max norm = 1.0）和 NaN 检测。

\subsection{在线优化}

前馈网络预测的新高斯属性作为初始值插入地图后，仍需经过在线优化进一步收敛。优化以多视角光度损失和 2DGS 几何约束损失联合驱动：

\begin{equation}
\mathcal{L}_{\text{online}} = (1 - \lambda_{\text{ssim}}) \cdot \mathcal{L}_1 + \lambda_{\text{ssim}} \cdot (1 - \text{SSIM}) + \mathcal{L}_{\text{geo}}
\end{equation}

系统采用多优先级的训练视图选择策略：最新滑窗关键帧具有最高优先级，其次为高损失帧，其余帧通过随机采样补充。优化器采用 \texttt{SparseGaussianAdam}，每次仅更新当前渲染视图下可见的高斯子集，以提升大规模地图的优化效率。
